% By zmienic jezyk na angielski/polski, dodaj opcje do klasy english lub polish
\documentclass[polish,12pt]{aghthesis}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}

\author{Andrzej Dębski, Wojciech Grajewski}

\title{System lokalizacji robota mobilnego oparty o sztuczne znaczniki}

\supervisor{dr inż.\ Wojciech Zaborowski}

\date{2014}

% Szablon przystosowany jest do druku dwustronnego, 
\begin{document}

\maketitle

\section{Cel prac i wizja produktu}
%\section{Project goals and vision}
\label{sec:cel-wizja}
%\emph{Charakterystyka problemu, motywacja projektu (w tym przegląd
%  istniejących rozwiązań prowadząca do uzasadnienia celu prac), ogólna
%  wizja produktu, krótkie studium wykonalności i analiza zagrożeń.}

Rosnąca automatyzacja dzisiejszego świata wymaga, aby maszyny miały jak najbardziej całościowy obraz sytuacji, w której się znajdują. Dzisiejsze roboty niekoniecznie są zamontowane na stałe przy taśmie produkcyjnej wykonując powtarzalne ruchy. Coraz częściej wymagane jest, aby zmieniały one swoje położenie i dostosowywały się do warunków otoczenia. Jednym z podstawowych warunków takiej responsywności i elastyczności robotów jest znajomość przez nie własnej lokalizacji.

Jednym ze sposobów zapewnienia robotom informacji o własnym położeniu jest zamontowanie na nich zewnętrznego modułu, który będzie obliczał pozycję robota. Z racji niewielkiego jeszcze rozpowszechnienia, systemy takie są relatywnie drogie lub stworzone wyłącznie w celach akademickich. Przykładami mogą być:
\begin{itemize}
  \item Projekt stworzony przez Hile i Borriello \cite{hile}, korzystający z zapisanego w pamięci planu pomieszczeń budynku. Analizowany jest obraz z kamery i na podstawie zarejestrowanych na nim cech szczególnych pomieszczenia ustalana jest pozycja w budynku.
  \item System DAEDALUS \cite{daedalus} stworzony na ETH w Zurychu. Jego zasada działania polega na oznaczeniu robota specjalnym markerem i ciągłym śledzeniu jego pozycji przez zewnętrzne kamery. System ten zapewnia bardzo dużą dokładność, sięgającą 0.01~mm.
  \item System stworzony przez firmę Adept MobileRobots \cite{mobilerobots} korzystający z laserowego pomiaru odległości od otoczenia. Działa on na podobnej zasadzie, co pierwszy z wymienionych systemów, jednak identyfikacja pomieszczeń odbywa się na podstawie laserowych pomiarów odległości, gdzie laser działa na zasadzie podobnej do sonaru.
\end{itemize}

Przy niewielkim wyborze i wysokich cenach, dobrym pomysłem jest stworzenie własnego systemu lokalizacji, co było celem opisywanego projektu. Co więcej, takie podejście daje możliwość
dostosowania systemu do warunków otoczenia, np. nierównomiernego oświetlenia czy przeszkód mechanicznych.

Stworzona implementacja wzorowała się na produkcie Stargazer \cite{stargazer_manual} firmy Hagisonic. System ten działa w oparciu o sztuczne znaczniki przyklejane na suficie. Główny moduł systemu montowany jest na robocie i posiada kamerę skierowaną ku górze, która obserwuje wspomniane znaczniki. Znaczniki te oświetlane są przez diody emitujące światło podczerwone, które zamontowane są wokół obiektywu kamery. Kropki na znacznikach wykonane są ze specjalnego materiału odblaskowego, skutkiem czego łatwo jest je rozpoznać na zarejestrowanym obrazie. Po zmapowaniu znaczników, czyli dynamicznym ustaleniu ich współrzędnych w pomieszczeniu, system jest gotowy pracy. Jego zasada działania polega na analizie rejestrowanego obrazu sufitu i wyliczaniu własnej pozycji na podstawie lokalizacji widocznych znaczników.

Sama zasada działania systemu była dobrze znana i przetestowana, dzięki istnieniu wspomnianego rozwiązania komercyjnego. Koncepcyjnie nie istniały więc żadne zagrożenia. Problemem mógł się jedynie okazać sprzęt lub źle zoptymalizowany algorytm wyznaczania pozycji.

Specyfikacja systemu Stargazer nie jest dostępna publicznie i przez to ciężko było ocenić, czy użyty w projekcie komputer jednopłytkowy będzie wystarczająco wydajny, aby w czasie rzeczywistym przetwarzać obraz i wyznaczać pozycję. Ta sama obawa dotyczyła zastosowanej kamery, której parametry techniczne (rozdzielczość, stopień zniekształceń obrazu) mogły okazać się niewystarczające.

\section{Zakres funkcjonalności}
%\section{Functional scope}
\label{sec:zakres-funkcjonalnosci}

%\emph{Kontekst użytkowania produktu (aktorzy, współpracujące systemy)
%  oraz najważniejsze wymagania funkcjonalne i niefunkcjonalne.}

Ze względu na specyfikę funkcjonalności systemu, nie jest z góry określona liczba jego użytkowników. Informacje o położeniu robota mogą być wykorzystywane przez wielu użytkowników i rozmaite programy zewnętrzne. 

Na pewno jednym ze współpracujących systemów będzie sam robot, na którym zamontowany będzie stworzony moduł. Określenie tego jako współpracy nie jest do końca precyzyjne, gdyż jedyną rolą robota jest transport modułu, nie występuje tutaj ścisła zależność na poziomie programowym. Do innych współpracujących systemów mogą należeć programy, które wykorzystywałyby informację o położeniu robota, czyli m.in. programy sterujące robotem czy śledzące jego trasę przejazdu.

Przeznaczenie systemu dobrze określają wymagania funkcjonalne i niefunkcjonalne.

Wymagania funkcjonalne odnoszą się głównie do samego algorytmu i możliwości, które ma dostarczać:
\begin{itemize}
  \item możliwość wybrania środka układu współrzędnych w pomieszczeniu i stworzenia mapy markerów, które będą w tym układzie posiadały odpowiednie koordynaty,
  \item możliwość obliczania pozycji i kąta obrotu robota na podstawie zmapowanych wcześniej markerów,
  \item możliwość dynamicznej konfiguracji parametrów algorytmu (wysokość sufitu, próg jasności markerów, itp.) przez przyjazny dla użytkownika interfejs,
  \item możliwość włączenia podglądu obrazu rejestrowanego przez kamerę w celu kalibracji wyżej wspomnianych parametrów.
\end{itemize}

Wymagania niefunkcjonalne są bardziej ogólne i wykraczają, w przeciwieństwie do wymagań funkcjonalnych, poza ramy samej implementacji algorytmu:
\begin{itemize}
  \item zapewnienie systemu operacyjnego i skonfigurowanej platformy sprzętowej pozwalające na implementację i rozbudowę algorytmów pozycjonowania robota,
  \item dostarczenie jednolitego, samowystarczalnego modułu sprzętowego, który będzie można w łatwy sposób zamontować na większości robotów,
  \item dostarczenie wstępnej implementacji algorytmu pozycjonowania z możliwością późniejszego rozszerzania go lub podmian (algorytm składający się z wielu modułów korzystających ze wzorca projektowego Strategy),
  \item wysoka efektywność algorytmu pozycjonowania, pozwalająca na działanie w czasie rzeczywistym,
  \item jak najlepsza dokładność pozycjonowania,
  \item niezależność od sposobu, w jaki użytkownik rozmieścił znaczniki na suficie; wykorzystanie odrębnego układu współrzędnych.
\end{itemize}

\section{Wybrane aspekty realizacji}
%\section{Selected realization aspects}
\label{sec:wybrane-aspekty-realizacji}

Przy projektowaniu architektury systemu należało uwzględnić ograniczoną moc obliczeniową i pamięciową układu Overo Air. Z tego powodu, do implementacji głównej aplikacji wybrano wydajny język jakim jest C++. Dodatkowo, ze względu na koszt operacji alokacji oraz zwalniania pamięci zastosowano współdzielenie dużych bloków pamięci między różnymi klasami.

Aplikacja wykorzystuje możliwości abstrakcji jakie dają języki obiektowe. Dzięki zastosowaniu interfejsów oraz wzorca projektowego Strategy można w łatwy sposób rozszerzać aplikację o nowe funkcje, np. wsparcie dla innego modelu kamery w przypadku przenoszenia aplikacji na inną platformę sprzętową. 

Dla wygody użytkownika udostępnione zostały dwa sposoby pobierania wykrytych współrzędnych, pierwszy z nich opiera się na wykorzystaniu portu szeregowego do przesyłania danych binarnych. Można również wykorzystać technologię WebSocket w celu połączenia się z~układem oraz rozpoczęcia strumieniowania koordynatów.

System operacyjny znajdujący się na układzie można w łatwy sposób skonfigurować tak, aby główna aplikacja uruchomiona została jako demon systemowy a całą konfigurację wczytała z plików. Dzięki temu układ może być w prosty sposób wykorzystywany w warunkach produkcyjnych.

Podczas projektowania aplikacji klienckiej postawione zostały wymagania związane nie tylko z udostępnianymi przez nią funkcjami, ale też z łatwością jej instalacji i użytkowania. Z~tych powodów zdecydowano się na napisanie aplikacji webowej. Na prawie każdym urządzeniu można dzisiaj znaleźć przeglądarkę internetową, więc wyeliminowana zostaje konieczność instalacji. Jednocześnie, większość użytkowników zaznajomiona jest z obsługą aplikacji webowych, co ułatwia naukę korzystania z aplikacji klienckiej.

Aplikacja kliencka pozwala m.in. na:

\begin{itemize}
	\item strumieniowanie obrazu z kamery, zarówno normalnego jak i zbinaryzowanego,
	\item pobranie oraz aktualizację parametrów algorytmu,
	\item kontrolę jasności diod,
	\item podgląd aktualnie wykrytych markerów w formie tekstowej oraz na strumieniowanym obrazie,
	\item przeprowadzenie procesu kalibracji (przypisania markerom ich współrzędnych w pomieszczeniu).
\end{itemize}

W aplikacji klienckiej, ze względu na ograniczenia bezpieczeństwa narzucane na klasyczne aplikacje wykonujące się w kontekście przeglądarki (Same-origin policy), autorzy zdecydowali się na użycie technologii WebSockets. Pozwala ona na nawiązanie połączenia z dowolnym hostem w sieci bez ograniczeń narzucanych przez Same-origin policy. Dodatkowo wykorzystany został framework AngularJS do implementacji wzorca projektowego MVC oraz biblioteka Twitter Bootstrap w celu stworzenia przyjaznej dla oka szaty graficzniej.






\section{Organizacja pracy}
%\section{Work organization}
\label{sec:organizacja-pracy}

%\emph{Struktura zespołu (role poszczególnych osób), krótki opis i
%  uzasadnienie przyjętej metodyki i/lub kolejności prac, planowane i
%  zrealizowane etapy prac ze wskazaniem udziału poszczególnych
%  członków zespołu, wykorzystane praktyki i narzędzia w zarządzaniu
%  projektem.}

\subsection{Metodyka} 

Podczas pracy nad systemem starano się wykorzystywać elementy metodyk zwinnych.

Głównym celem było dostarczenie jak najlepszego produktu oraz zadowolenie klienta, z~tego powodu autorzy często kontaktowali się z opiekunem pracy w celu konsultacji postępów oraz zasięgnięcia jego opinii na temat dalszych prac.

Prace nad systemem można podzielić na iteracje, jednak ze względu na jego specyfikę (niskopoziomowe rozwiązania, konieczność dostępu do laboratorium na uczelni, oczekiwanie na sprzęt), niektóre trwały znacznie dłużej niż inne.

Same iteracje przedstawiają się następująco:

\begin{itemize}
	\item zapoznanie się z platformą sprzętową oraz wykorzystywanymi peryferiami, cross-compilacja systemu operacyjnego wraz z niezbędnymi modułami, uruchomienie kamery,
	\item testowanie rozwiązania opartego o znaczniki drukowane,
	\item testowanie rozwiązania opartego o znaczniki oświetlane światłem podczerwonym,
	\item implementacja algorytmu opartego o trzy znaczniki,
	\item implementacja algorytmu opratego o jeden znacznik,
	\item poszukiwanie przyczyny oraz rozwiązania problemu z obrotami,
	\item integracja akcelerometru ze sprzętem oraz algorytmem,
	\item przepisanie kodu z C na C++,
	\item implementacja aplikacji klienckiej oraz optymalizacja algorytmu,
	\item ostateczne testy.
\end{itemize}

\subsection{Narzędzia}

W celu jak najlepszego zarządzania projektem oraz jego kodem źródłowym zdecydowano się na wykorzystanie rozproszonego systemu kontroli wersji Git, samo repozytorium hostowane jest na stronie \url{https://bitbucket.org/}, która umożliwia zakładanie prywatnych repozytoriów. Bitbucket udostępnia dodatkowo narzędzie do zarządzania zadaniami oraz strony typu wiki dla projektu. Podczas prac korzystano z obu tych narzędzi aby usprawnić proces powstawania oprogramowania.

\subsection{Podział obowiązków}

Poniżej znajduje się podział prac między członkami projektu. Należy jednak zaznaczyć, że żaden etap projektu nie był robiony wyłącznie przez jedną osobę. Przedstawiony tutaj podział pokazuje raczej, kto miał większy wpływ na daną część projektu.

\subsubsection*{Andrzej Dębski}
\begin{itemize}
\item początkowe uruchomienie platformy sprzętowej,
\item aktualizacja i rekonfiguracja systemu operacyjnego urządzenia,
\item testy algorytmu w laboratorium,
\item implementacja strumieniowania obrazu z kamery na komputer,
\item bezpośrednie testy integracyjne systemu podczas wakacji 2013,
\item implementacja webowego interfejsu użytkownika,
\item testy automatyczne.
\end{itemize}

\subsubsection*{Wojciech Grajewski}
\begin{itemize}
\item początkowe uruchomienie platformy sprzętowej,
\item implementacja wstępnej wersji algorytmu pozycjonowania,
\item testy algorytmu w laboratorium,
\item podłączenie i komunikacja z akcelerometrem,
\item zmontowanie wszystkich elementów sprzętowych jako spójnego modułu,
\item refaktoryzacja kodu, która polegała na wprowadzeniu podejścia obiektowego poprzez przejście z języka C na C++,
\item bieżące poprawki i ulepszenia w algorytmie.
\end{itemize}

\section{Wyniki projektu}
%\section{Project results}

\label{sec:wyniki-projektu}

%\emph{Najważniejsze wyniki (co konkretnie udało się uzyskać:
%  oprogramowanie, dokumentacja, raporty z testów/wdrożenia, itd.)
%  i ocena ich użyteczności (jak zostało to zweryfikowane --- np.\ wnioski
%  klienta/użytkownika, zrealizowane testy wydajnościowe, itd.),
%  istniejące ograniczenia i propozycje dalszych prac.}

\subsection{Wyniki prac}

Wynikiem prac jest autonomiczny, konfigurowalny system pozwalajacy na lokalizowanie robota, działający w oparciu o sztuczne znaczniki. Stworzony system można podzielić na dwie główne części - sprzętową i programową. Obie te części mają charakter prototypu - na poziomie sprzętowym możliwa jest wymiana poszczególnych urządzeń; na poziomie programowym udostępniony jest kod otwarty na rozszerzanie i optymalizację.

Przygotowanie platformy sprzętowej oznaczało zarówno zaprojektowanie i stworzenie spójnego modułu sprzętowego, na którym można było umieścić wszystkie niezbędne do działania elementy (Overo\cite{overo_website}, kamerę, akcelerometr, diody), jak i zainstalowanie i skonfigurowanie systemu operacyjnego, który dobrze je wszystkie obsługuje.

Główną częścią warstwy programowej jest algorytm pozycjonowania. Zaimplementowano go w sposób, który gwarantuje przenośność i modularność.

Przenośność wynika z faktu użycia popularnych bibliotek, które powinny być dostępne na większości platform dziaałających pod systemem Linux oraz stworzenia kodu w językach C i~C++, do których kompilatory również są ogólnodostępne, a same języki są popularne w zastosowaniach niskopoziomowych.

Jedną z niewielu rzeczy uzależnionych od platformy są klasy zapewniające programową komunikację z peryferiami, jednak jest to niedogodność, której nie dało się uniknąć.

Modularność zapewnia możliwość ulepszania wybranych części algorytmu w przyszłości bez konieczności analizy całego kodu. Podział algorytmu na moduły ułatwia i zachęca do wprowadzania poprawek i optymalizacji aktualnej implementacji.

Wartym wymienienia elementem oprogramowania jest aplikacja webowa, która w łatwy sposób pozwala użytkownikowi końcowemu konfigurować działanie algorytmu i obserwować jego wyniki. Oparta jest ona o API działające przez protokół WebSocket, które to API pozwala na stworzenie własnych implementacji interfejsu użytkownika.

Poza elementami sprzętowymi i programowymi, stworzona została też obszerna dokumentacja projektowa, która pozwala użytkownikom końcowym zapoznać się z obsługą systemu, a deweloperom zrozumieć szczegóły wewnętrznej implementacji oprogramowania i integracji sprzętu. Dodatkowo, stworzona dokumentacja procesowa zawiera cenny zbiór obserwacji i doświadczeń, które udało się uzyskać autorom w czasie prac nad projektem. Projekt był tworzony bardzo długo (ponad dwa lata) i w tym czasie zaimplementowano i przetestowano lepsze i gorsze rozwiązania.

\subsection{Wyniki testów}

Dokładne opisy wykonanych testów zostały zamieszczone w Dokumentacji Procesowej projektu. Zarówno testy wydajnościowe, jak i testy dokładności wykrywania pozycji potwierdzają, że stworzony system jest zadowalającej jakości w obu aspektach. Istnieją jednak pewne ograniczenia co do zakresu jego działania, które zostały przedstawione w następnym podrozdziale.

Testy wydajnościowe pokazały, że wprowadzone optymalizacje w zakresie binaryzacji obrazu dramatycznie poprawiły szybkość działania algorytmu. Podczas gdy standardowa implementacja binaryzacji z OpenCV\cite{opencv} zapewnia średnio niecałe 8 klatek na sekundę, metoda zaimplementowana przez autorów pozwala uzyskać około 32-33 klatki.

Testy precyzji algorytmu pokazały, że uzyskiwana dokładność wyników jest rzędu 5~cm przy przesunięciu o 1~m. Dla odległości 0.5~m otrzymano dokładność rzędu 2~cm. Pozwala to wnioskować, że, w zależności od odległości od markera odniesienia, dokładność wynosi około 5%.

\subsection{Ograniczenia i proponowane dalsze prace}

Najbardziej uciążliwym ograniczeniem wpływającym na poprawność działania algorytmu jest fakt, że system działa poprawnie tylko pod niezmiennym kątem obrotu. Oznacza to, że obracając stworzony moduł wokół osi symetrii kamery otrzymamy inną pozycję. Obserwując zwracane wyniki i rejestrowany obraz autorzy doszli do wniosku, że jest to spowodowane wadą konstrukcyjną kamery i wymagałoby zakupu kamery lepszej jakości.

Poza tym, możliwe jest ulepszenie procesu mapowania poprzez zastosowanie techniki SLAM, czyli jednoczesnego wyznaczania pozycji i mapowania. Pozwoliłoby to poprawiać współrzędne początkowo zmapowanych markerów w miarę obliczania kolejnych pozycji robota.

Pomimo zadowalającej wydajności, możliwe byłoby jej dalsze poprawienie poprzez zastosowanie architektury wielordzeniowej. Na pewno doprowadziłoby to do zwiększenia skomplikowania kodu, jednak binaryzacja aktualnej klatki na jednym rdzeniu i analiza zbinaryzowanego obrazu z poprzedniej klatki na drugim rdzeniu powinny pozytywnie wpłynąć na szybkość działania systemu.

\bibliography{bibliografia}

\end{document}
